\documentclass[12pt,a4paper,french]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{kpfonts}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{enumitem}


\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Définition}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theoreme}[definition]{Théorème}
\newtheorem{theoremedefinition}[definition]{Théorème et définition}
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposition}
\newtheorem{corollaire}[definition]{Corollaire}
\newtheorem{lemme}[definition]{Lemme}
\newtheorem*{exemple}{Exemple}
\newtheorem*{exemples}{Exemples}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remarque}{Remarque}
\newtheorem*{remarques}{Remarques}

\renewcommand{\k}{\mathbf{k}}
\newcommand{\R}{\mathbf{R}}
\newcommand{\N}{\mathbf{N}}
\newcommand{\K}{\mathbf{K}}
\newcommand{\Z}{\mathbf{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbf{Q}}
\newcommand{\Sp}{\mathop{Sp}}
\newcommand{\im}{\mathop{im}}
\newcommand{\Id}{\mathop{Id}}


\parindent0pt

\usepackage{babel}
\usepackage{draftwatermark}



\title{222 Fonctions monotones, fonctions convexes. Exempes et
applications}

\author{Vincent-Xavier \bsc{Jumel}}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\SetWatermarkText{Brouillon}

\section{Définition et caractérisation}

\subsection{Définition}

\begin{definition}
  Soient $I$ un intervalle de $\R$ et $f: I \to \R$ une fonction.
  \begin{itemize}
    \item $f$ est croissante (resp. strictement croissante) si \dots
    \item $f$ est décroissante (resp. strictement décroissante) si \dots
    \item $f$ monotone si \dots
  \end{itemize}
\end{definition}


\begin{definition}
  Soit $A$ un $\R$-espace affine. Une partie de $C$ de $A$ est convexe
  si $\forall t \in [0;1], tx + (1-t)y \in C$.
\end{definition}

\begin{definition}
  Soit $C$ un ensemble convexe dans un $\R$-espace affine. Une fonction
  $f: C \to \R$ est dite convexe si $\forall (x,y) \in C^2, f(tx +
  (1-t)y) \leqslant tf(x) + (1-t)f(y)$.

  concave si $-f$ est convexe

  strictement
\end{definition}

\begin{exemples}
  \begin{itemize}
    \item $Id$ est convexe et concave.
    \item $\ln$ est concave
    \item $\exp$ est convexe
    \item $\R^2 \to \R, x\mapsto \lVert x \rVert_2$
  \end{itemize}
\end{exemples}

\begin{remarque}
  La définition d'une fonction convexe fait que la graphe est au dessous
  de ses cordes.
\end{remarque}

\subsection{Caractérisation}

\begin{proposition}
  $f \colon I \to \R$ dérivable est croissante si et seulement si sa
  dérivée est positive.
\end{proposition}

\begin{proposition}[Jensen «facile»]
  $f \colon C \to I$ est convexe si et seulement si pour tout $x_i$ et
  pour tout $\lambda_i$, avec $1 \leqslant i \leqslant n$ et
  $\sum_{i=1}^n \lambda_i = 1$ on a : \[ f(\sum_{i=1}^n \lambda_i x_i)
  \leqslant \sum_{i=1}^n \lambda_i f(x_i).\]
\end{proposition}

\begin{proposition}
  Soit $f \colon I \to \R$.

  Les propositions suivantes sont équivalentes :
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $f$ convexe
    \item $\forall y ; x \mapsto \frac{f(x) - f(y)}{x - y}$ est une
      fonction croissante ($x \neq y$)
    \item $\{ (x,y) \in I\times \R \mid y \geqslant f(x) \}$ est une
      partie convexe de $\R$.
  \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{corollaire}
  si $f$ est convexe bornée, alors $f$ est constante.
\end{corollaire}

\begin{proposition}
  Soit $f \colon I \to \R$ une fonction dérivable.

  \begin{itemize}
    \item $f$ est convexe si et seulement si $f'$ est croissante. Dans
      ce cas, le graphe est au dessus des tangentes.
    \item si $f$ est deux fois dérivable, alors $f$ est convexe si et
      seulement si $f'' \geqslant 0$.
  \end{itemize}
\end{proposition}

\subsection{Opérations}

\begin{proposition}
  \begin{itemize}
    \item $f$ et $g$ croissantes $\implies f + g$ croissante
    \item $f$  et $g$ croissantes positives $\implies fg$ croissante
    \item $f$ et $g$ croissantes $\implies f \circ g $ croissante
    \item $f$ croissante, $g$ décroissante $\implies f \circ g $ décroissante
    \item $f$ bijective et croissante $\implies f^{-1}$ croissante
  \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proposition}
  \begin{itemize}
    \item $f$ et $g$ convexes $\implies f + g$ convexe
    \item $f$ croissante convexe et $g$ convexe $\implies f \circ g $
      convexe
    \item $f$ croissante  convexe bijective $\implies f^{-1}$ concave.
  \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proposition}
  Si $f_i$ est une famille de fonctions convexes, alors $\sup_i f_i$ est
  une fonction convexe.
\end{proposition}

\section{Propriétés des fonctions convexes et monotones}

\subsection{Régularité}

\begin{proposition}
  $f \colon I \to \R$ monotone, alors il existe des limites à gauche et
  à droite en tout points.

\end{proposition}

\textbf{Application :} il existe un unique automorphisme de corps sur
$\R$ (identité sur $\N$ puis sur $\Q$ puis positif, puis croissant, puis
limites.)

\begin{proposition}
  Soit $f \colon I \to \R$ monotone. L'ensemble des discontinuités de
  $f$ est au plus dénombrable.
\end{proposition}

\begin{proposition}
  Soit $f \colon I \to \R$ convexe.

  $f$ possède en tout point de $I$ des dérivées à gauche et à droite. De
  plus $f'_g$ et $f'd$ sont des fonctions croissantes et pour tout $x
  \in I$, $f'_g(x) \leqslant f'_d(x)$ et l'ensemble des points où $f$
  est non dérivable est au plus dénombrable.
\end{proposition}

\begin{proposition}
  Soit $f \colon I \to \R$ une fonction.

  Si $f$ est convexe, alors $f$ est localement lipschitzienne.
\end{proposition}

\subsection{Extrema}

\begin{proposition}
  Une fonction strictement convexe atteint son minimum au plus une fois.
\end{proposition}

\begin{proposition}
  Une fonction convexe atteint son minimum en un ensemble convexe de
  points.
\end{proposition}

\begin{proposition}
  $f$ convexe différentiable $\implies$ tout point critique est un
  minimum.
\end{proposition}

\begin{remarque}
  Si $f$ est convexe, alors $f$ est croissante ou $f$ est décroissante
  ou $f$ est décroissante puis croissante.
\end{remarque}

\section{Application de la convexité}

\subsection{Inégalité de convexité}

Voir généralisation de Jensen

Inégalité de Hölder : $ \lVert fg \rVert_1 \leqslant \lVert f \rVert_p
\lVert g \rVert_q , \frac1p + \frac1q =1 $

Inégalité de Minkowski

\subsection{Analyse numérique}

\begin{itemize}
  \item Méthode de Newton
  \item Méthode de descente de gradient
\end{itemize}



\end{document}
